[羸] 貿易戰當頭 中國不打算退讓

貿易戰當頭 中國不打算退讓

在唐納德•特朗普(Donald Trump)周一宣布將對約半數中國輸美商品徵收懲罰性關稅之前，中國國家主席習近平在很長時間內曾認為這一刻永遠不會到來。

在特朗普成為2016年美國總統競選中一股不可忽視的力量後的兩年間，習近平及其助手們一直堅持從前例中尋求安慰——雖然美國總統候選人在競選過程中常常抨擊中國，一旦入主白宮，他們就會淡化與這個地緣政治對手之間的分歧。

正如習近平在2017年春首次會晤特朗普時所言：「我們有一千條理由把中美關係搞好，沒有一條理由把中美關係搞壞。」

習近平政府今年開始意識到，特朗普打算以總統身份踐行他作為候選人時作出的承諾。

但就在上周末與華爾街金融家、國際顧問會面時，中國國家副主席王岐山及其他中國高層官員仍在發出安撫性論調。

一名聽取了上述會議簡報的人士說：「王岐山表示，雖然中美之間存在意識形態差異，但這並不意味著一種制度需要戰勝另一種制度。」

另一部分人則悲觀得多，他們不相信當下世界最大的兩個經濟體之間的貿易緊張只是一場短暫的風暴。

周二在杭州出席投資者大會時，經營從電商到金融等多項業務的企業集團阿里巴巴(Alibaba)的創始人馬雲(Jack Ma)稱：「它將持續很長時間，也許是20年。它將變成一個爛攤子。這不是貿易戰，而是兩國之間的競爭。」

習近平最初對特朗普的誤讀，導致了部分官員和知識分子今夏的微詞。但習近平並未表現出任何退讓跡象，而且在面臨與日俱增的內部問題之際，外部敵人的攻擊很可能會讓他在政治上受益。

南京大學(Nanjing University)國際關係研究院院長朱鋒表示：最新的關稅是「一個明確信號——特朗普試圖利用關稅作為工具壓制中國。這將激怒中國政府」。

在今年6月會見各跨國公司首席執行官時，習近平曾表示，中國無法把另一邊臉也伸過去讓別人打。

康奈爾大學(Cornell University)貿易政策教授、前國際貨幣基金組織(IMF)中國部主管埃斯瓦爾•普拉薩德(Eswar Prasad)說：「加徵關稅只會讓中國挺起脊樑並進行報復，而不會對美方的要求卑躬屈膝，後一種似乎仍是特朗普想要、且認為必然會出現的結果。」

美國出台新關稅之際，中國正經歷國內需求放緩，而貿易戰正給內需造成更大壓力。上周公布的官方數據顯示，今年前8個月，中國全國住房、工廠及其他固定資產投資增速觸及歷史最低水平。

但中國經濟對美國關稅的直接敞口有限。

去年，中國對所有國家的出口總額相當於國內生產總值(GDP)的18%——高於其他大型經濟體，但低於2006年35%的峰值。對美國出口僅相當於中國GDP的4%。

受這波關稅影響最大將是外企和民營企業，而非國有企業。去年，有外資參股的企業佔到中國商品出口總額的43%，雖然其中很大一部分是中外合資企業。本土民營企業貢獻了出口的44%，而國企僅佔10%。

私營部門的中國企業擔心自身將在貿易戰中首當其衝，這場貿易戰是北京方面很可能認為自己有能力繼續打下去的。

「與華盛頓的看法相反，中國能夠（而且將）堅守立場，」中國美國商會(American Chamber of Commerce in China)主席蔡瑞德(Bill Zarit)說，「我們此前警告過的惡性循環如今看來註定要成為現實。」

蔡瑞德還警告稱，提高關稅可能引發對在華經營的美國企業的進一步報復，從而使華盛頓自食其果。

「我們半數以上的成員表示，它們最近幾個月遭遇了更多的非關稅壁壘，檢查增多，清關速度變慢，」他說，「然而，這並不會將更多企業帶回美國：僅有6%的成員企業表示，當前的美中貿易爭端將讓它們考慮把業務遷回美國。」

一些中國企業家私底下表示，貿易戰將進一步引發政治收緊，使他們成為共產黨的關注對象。本月，一名商人的一篇文章引起了轟動，文章稱習近平領導下的中國不再需要私營經濟。

習近平最信任的經濟顧問、首席貿易談判代表、國務院副總理劉鶴一直難以推進相關改革，以解決私營部門對中國經濟中偏向國企競爭者的結構性歧視（如國企更容易從國有銀行獲得信貸）的擔憂。

但是，特朗普的貿易談判代表提出的要中國進行類似改革的要求，使得劉鶴自己的議程在政治上難以推進。正如對外經濟貿易大學(UIBE)的屠新泉教授所言：「我們不能依從特朗普的要求。」

韓碧如(Lucy Hornby)天津、劉心寧北京、路易絲•盧卡斯(Louise Lucas)杭州補充報導

知巴打po好多新聞
有無可能搵到d真係有利中國方面嘅消息?

我始終覺得兼聽則明,偏信則暗, 無理由單單都指向支爆但佢可以無乜事咁

僅有6%的成員企業表示，當前的美中貿易爭端將讓它們考慮把業務遷回美國。

已經係好消息
另一單news講有6成外企想遷離中国